\section{Arithmétique}

\subsection{Addition binaire}

\begin{frame}[fragile=singleslide,t]{\insertsubsection}
  L'addition binaire s'effectue de la \emph{même manière} que l'addition décimale.
  \vfill
  Rappel :
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[thick, font=\Large]
      \matrix  [minimum size=0.5cm]
      {
                            & \node {1};        & \node (2) {2};    & \node {3};                      & \node {4};                      \\
        \node (plus) {$+$}; & \node {6};        & \node {0};        & \node {8};                      & \node (5) {5};                  \\
                            & \prof{\node {7};} & \prof{\node {3};} & \prof{\node {1};} & \prof{\node {9};} \\
      };
      \draw (plus.south west) -- (5.south east);
      \prof{
        \node [font=\scriptsize] at (2.north west) {1};
      }
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \vfill
  En binaire :
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[thick, font=\Large]
      \matrix (bin) [minimum size=0.5cm]
      {
                            & \node (0) {0};                   & \node {1};                      & \node {0};                      \\
        \node (plus) {$+$}; & \node {0};                       & \node {1};                      & \node (1) {1};                  \\
                            & \prof{\node {1};} & \prof{\node {0};} & \prof{\node {1};} \\
      };
      \draw (plus.south west) -- (1.south east);
      \prof{
        \node [font=\scriptsize] at (0.north west) {1};
      }
      \matrix [right=1 of bin,ampersand replacement=\&] (dec) [minimum size=0.5cm]
      {
        \& \prof{\node {2};}                         \\
        \node (plus) {$+$}; \& \prof{\node (3) {3};} \\
        \& \prof{\node {5};}                         \\
      };
      \draw (plus.south west) -- (3.south east);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{filrouge}{Additionneur binaire sur 4 bits}
  \emph{Objectif} : concevoir un additionneur binaire sur 4 bits.
  \begin{itemize}
  \item 2 entrées : $a$ et $b$ sur 4 bits,
  \item 1 sortie : $s = a + b$ sur 4 bits.
  \end{itemize}
  \vfill
  \centering
  \begin{tikzpicture}[thick]
    \node [draw, minimum height=5cm, minimum width=3cm] (add_4) {};
    \node [above=0 of add_4] {\texttt{additionneur\_4bits}};
    \prof{
      \foreach \x in {0,...,3}{
        \node [above=0.75+0.5*\x of add_4.west, anchor=west] (a\x) {$a_\x$};
        \draw [-latex] (a\x.south west) ++(-1, 0) -- (a\x.south west);
      }
      \foreach \x in {0,...,3}{
        \node [above=0.75+0.5*\x of add_4.south west, anchor=west] (b\x) {$b_\x$};
        \draw [-latex] (b\x.south west) ++(-1, 0) -- (b\x.south west);
      }
      \foreach \x in {0,...,3}{
        \node [above=-0.5+0.5*\x of add_4.east, anchor=east] (s\x) {$s_\x$};
        \draw [-latex] (s\x.south east) -- ++(1, 0);
      }
    }
  \end{tikzpicture}
\end{filrouge}

\begin{limite}
  Il faut écrire 4 tables de vérité, une pour chaque sortie de $s_3$ à $s_0$.
  \vfill
  Chaque table de vérité a : $2^4\times 2^4 = 2^{4+4} = 2^{8} = \num{256}$ lignes.
\end{limite}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Conception structurelle}
  \textbf{Observation :} \\
  Pour une addition binaire sur $n$ bits, on effectue $n$ additions sur 1 bit.
  \vfill
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[thick]
      \matrix [minimum size=0.5cm]
      {
                            & \node (a3) {0}; & \node (a2) {1}; & \node (a1) {1}; & \node (a0) {0}; \\
        \node (plus) {$+$}; & \node (b3) {0}; & \node (b2) {1}; & \node (b1) {0}; & \node (b0) {1}; \\
                            & \node (c3) {1}; & \node (c2) {0}; & \node (c1) {1}; & \node (c0) {1}; \\
      };
      \draw (plus.south west) -- (b0.south east);
      \node [font=\scriptsize] at (a3.north west) {1};
      \draw [color=white, fill=gray, opacity=0.25] (a0.north west) rectangle (c0.south east);
      \draw [color=white, fill=gray, opacity=0.25] (a2.north west) rectangle (c2.south east);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \vfill
  On peut donc concevoir un \emph{additionneur sur 1 bit} puis les ``chaîner'' :
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [draw, minimum size=2cm] (add_1) {};
        \node [above=0 of add_1] {\texttt{additionneur\_1bit}};
        \prof{
          \node [anchor=south west] at ($(add_1.north west)!0.66!(add_1.west)$) (a) {$a$};
          \draw [-latex] (a.south west) ++ (-1, 0) -- (a.south west);
          \node [anchor=south west] at ($(add_1.south west)!0.66!(add_1.west)$) (b) {$b$};
          \draw [-latex] (b.south west) ++ (-1, 0) -- (b.south west);
          \node [anchor=south east] at (add_1.east) (s) {$s$};
          \draw [-latex] (s.south east) -- ++(1, 0);
        }
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $s = a + b$            \\
        \hline
        0    & 0    & \prof{0} \\
        0    & \one & \prof{1}               \\
        \one & 0    & \prof{1}               \\
        \one & \one & \prof{??}             \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Additionneur avec retenue sortante (demi-additionneur)}
  On ajoute une sortie pour la retenue sortante.
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [draw, minimum size=2cm] (demi_additionneur) {};
        \node [above=0 of demi_additionneur] {\texttt{demi\_additionneur}};
        \prof{
          \node [anchor=south west] at ($(add_1.north west)!0.66!(add_1.west)$) (a) {$a$};
          \draw [-latex] (a.south west) ++ (-1, 0) -- (a.south west);
          \node [anchor=south west] at ($(add_1.south west)!0.66!(add_1.west)$) (b) {$b$};
          \draw [-latex] (b.south west) ++ (-1, 0) -- (b.south west);
          \node [anchor=south east] at ($(add_1.north east)!0.66!(add_1.east)$) (s) {$s$};
          \draw [-latex] (s.south east) -- ++(1, 0);
          \node [anchor=south east] at ($(add_1.south east)!0.66!(add_1.east)$) (rout) {$r_{out}$};
          \draw [-latex] (rout.south east) -- ++(1, 0);
        }
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c||c|c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & \prof{$r_{out}$} & \prof{$s$} \\
        \hline
        0    & 0    & \prof{0}         & \prof{0}   \\
        0    & \one & \prof{0}         & \prof{1}   \\
        \one & 0    & \prof{0}         & \prof{1}   \\
        \one & \one & \prof{1}         & \prof{0}   \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Additionneur complet}
  On ajoute une entrée pour la retenue entrante.
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [draw, minimum size=2cm] (additionneur_complet) {};
        \node [above=0 of additionneur_complet] {\texttt{additionneur\_complet}};
        \prof{
          \node [anchor=south west] at ($(add_1.north west)!0.5!(add_1.west)$) (a) {$a$};
          \draw [-latex] (a.south west) ++ (-1, 0) -- (a.south west);
          \node [anchor=south west] at (add_1.west) (b) {$b$};
          \draw [-latex] (b.south west) ++ (-1, 0) -- (b.south west);
          \node [anchor=south west] at ($(add_1.south west)!0.5!(add_1.west)$) (rin) {$r_{in}$};
          \draw [-latex] (rin.south west) ++ (-1, 0) -- (rin.south west);
          \node [anchor=south east] at ($(add_1.north east)!0.66!(add_1.east)$) (s) {$s$};
          \draw [-latex] (s.south east) -- ++(1, 0);
          \node [anchor=south east] at ($(add_1.south east)!0.66!(add_1.east)$) (rout) {$r_{out}$};
          \draw [-latex] (rout.south east) -- ++(1, 0);
        }
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c|c||c|c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $r_{in}$ & $r_{out}$ & $s$      \\
        \hline
        0    & 0    & 0        & \prof{0}  & \prof{0} \\
        0    & 0    & \one     & \prof{0}  & \prof{1} \\
        0    & \one & 0        & \prof{0}  & \prof{1} \\
        0    & \one & \one     & \prof{1}  & \prof{0} \\
        \one & 0    & 0        & \prof{0}  & \prof{1} \\
        \one & 0    & \one     & \prof{1}  & \prof{0} \\
        \one & \one & 0        & \prof{1}  & \prof{0} \\
        \one & \one & \one     & \prof{1}  & \prof{1} \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \matrix [column sep=0mm,minimum size=0.75cm,row sep=-\pgflinewidth,column sep=-\pgflinewidth,nodes=draw]
        {
          \node{$s$}; &                                       &                           &                           \\
          & \node[minimum width=1.5cm](inputs){}; & \node{$\prof{0}$};                 & \node{$\prof{1}$};                 \\
          & \node[minimum width=1.5cm]{$\prof{00}$};       & \node{$\prof{0}$};        & \node (001) {$\prof{1}$}; \\
          & \node[minimum width=1.5cm]{$\prof{01}$};       & \node (010) {$\prof{1}$}; & \node{$\prof{0}$};        \\
          & \node[minimum width=1.5cm]{$\prof{11}$};       & \node{$\prof{0}$};        & \node (111) {$\prof{1}$}; \\
          & \node[minimum width=1.5cm]{$\prof{10}$};       & \node (100){$\prof{1}$};  & \node{$\prof{0}$};        \\
        };
        \prof{
          \node [anchor=south west] at (inputs.south west) {$ab$};
          \node [anchor=north east] at (inputs.north east) {$r_{in}$};
        }
        \draw (inputs.north west) -- (inputs.south east);
        \prof{
          \draw [thick,draw=rbw2,rounded corners] ([xshift = 0.1cm,yshift=-0.1cm]001.north west) rectangle ([xshift = -0.1cm,yshift=0.1cm]001.south east);
          \draw [thick,draw=rbw4,rounded corners] ([xshift = 0.1cm,yshift=-0.1cm]010.north west) rectangle ([xshift = -0.1cm,yshift=0.1cm]010.south east);
          \draw [thick,draw=rbw6,rounded corners] ([xshift = 0.1cm,yshift=-0.1cm]111.north west) rectangle ([xshift = -0.1cm,yshift=0.1cm]111.south east);
          \draw [thick,draw=rbw8,rounded corners] ([xshift = 0.1cm,yshift=-0.1cm]100.north west) rectangle ([xshift = -0.1cm,yshift=0.1cm]100.south east);
        }
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \matrix [column sep=0mm,minimum size=0.75cm,row sep=-\pgflinewidth,column sep=-\pgflinewidth,nodes=draw]
        {
          \node{$r_{out}$}; &                                       &                                  &                                     \\
          & \node[minimum width=1.5cm](inputs){}; & \node{$\prof{0}$};                        & \node{$\prof{1}$};                           \\
          & \node[minimum width=1.5cm]{$\prof{00}$};       & \node{$\prof{0}$}; & \node{$\prof{0}$};    \\
          & \node[minimum width=1.5cm]{$\prof{01}$};       & \node{$\prof{0}$}; & \node{$\prof{1}$};    \\
          & \node[minimum width=1.5cm]{$\prof{11}$};       & \node{$\prof{1}$}; & \node{$\prof{1}$};    \\
          & \node[minimum width=1.5cm]{$\prof{10}$};       & \node{$\prof{0}$}; & \node{$\prof{1}$};    \\
        };
        \prof{
          \node [anchor=south west] at (inputs.south west) {$ab$};
          \node [anchor=north east] at (inputs.north east) {$r_{in}$};
        }
        \draw (inputs.north west) -- (inputs.south east);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{align*}
        s=                  & ~\prof{\textcolor{rbw2}{\bar{a} \cdot \bar{b} \cdot r_{in}} + \textcolor{rbw4}{\bar{a} \cdot b \cdot \bar{r_{in}}}~+} \\
                            & ~\prof{\textcolor{rbw6}{a \cdot b \cdot r_{in}}+ \textcolor{rbw8}{a \cdot \bar{b} \cdot \bar{r_{in}}}}\\
      \end{align*}
      \vspace{-1cm}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      On reconnaît \prof{le vote majoritaire.}
      $r_{out} = \prof{a \cdot b + a \cdot r_{in} + b \cdot r_{in}}$
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{limite}
  La fonction qui donne $s$ est \emph{coûteuse} à implémenter
\end{limite}

\begin{frame}[t]{Disjonction exclusive (XOR)}
  \emph{Définition} : \emph{une seule des deux} informations est vraie. \\~\\
  \emph{Exemples} :
  \begin{itemize}
  \item montage de deux interrupteurs en va-et-vient
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.2\textwidth}
      \centering
      Équation logique                                                  \\~\\
      $s = \prof{a \oplus b}$
    \end{column}
    \begin{column}{0.26\textwidth}
      \centering
      Table de vérité                                                   \\~\\
      \begin{tabular}{|c|c||c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $s=\prof{a \cdot b}$                              \\
        \hline
        0    & 0    & \prof{0}                                          \\
        \hline
        0    & \one & \prof{1}                                          \\
        \hline
        \one & 0    & \prof{1}                                          \\
        \hline
        \one & \one & \prof{0}                                          \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.26\textwidth}
      \centering
      Symbole                                                           \\~\\
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \prof{\node [ieeestd xor port] (xor) {};}
        \node [above=0 of xor.in 1] {$a$};
        \node [above=0 of xor.in 2] {$b$};
        \prof{\node [above=0 of xor.out] {$a \oplus b$};}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.26\textwidth}
      \centering
      Chronogramme                                                      \\~\\
      \profetudiant{
        \begin{tikztimingtable}[%
          ultra thick,
          xscale=2,
          yscale=1.5,
          timing/slope=0,
          timing/rowdist=0.75cm
          ]
          $a$ & 2L2H                                                    \\
          $b$ & 1L1H1L1H                                                \\
          $s$ & 1L2H1L                                                  \\
          \extracode
          \begin{pgfonlayer}{background}
            \begin{scope}[thick]
              \vertlines[black!50,dashed] {}
              \horlines[black!25] {}
            \end{scope}
          \end{pgfonlayer}
        \end{tikztimingtable}
      }{
        \begin{tikztimingtable}[%
          ultra thick,
          xscale=2,
          yscale=1.5,
          timing/slope=0,
          timing/rowdist=0.75cm
          ]
          $a$ & 4S \\
          $b$ & 4S \\
          $s$ & 4S \\
          \extracode
          \begin{pgfonlayer}{background}
            \begin{scope}[thick]
              \vertlines[black!50,dashed] {}
              \horlines[black!25] {}
            \end{scope}
          \end{pgfonlayer}
        \end{tikztimingtable}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Porte XOR à $n$ entrées}
  \emph{Définition} : \emph{un nombre impair} d'informations est vrai.
  \vfill
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \centering
      Table de vérité                                \\~\\
      \begin{tabular}{|c|c|c||c|}
        \hline
        $a$  & $b$  & $c$  & $s=a \oplus b \oplus c$ \\
        \hline
        0    & 0    & 0    & \prof{0}                \\
        \hline
        0    & 0    & \one & \prof{1}                \\
        \hline
        0    & \one & 0    & \prof{1}                \\
        \hline
        0    & \one & \one & \prof{0}                \\
        \hline
        \one & 0    & 0    & \prof{1}                \\
        \hline
        \one & 0    & \one & \prof{0}                \\
        \hline
        \one & \one & 0    & \prof{0}                \\
        \hline
        \one & \one & \one & \prof{1}                \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{column}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \centering
      Symbole                                        \\~\\
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [ieeestd xor port, number inputs=3, scale=1.25] (xor) {};
        \node [above=0 of xor.in 1] {$a$};
        \node [above=0 of xor.in 2] {$b$};
        \node [above=0 of xor.in 3] {$c$};
        \node [above=0 of xor.out, anchor=220] {$a \oplus b \oplus c$};
      \end{tikzpicture}
      \vspace{1cm}
      \begin{center}
        C'est exactement la table de vérité de $s$ !
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Additionneur complet}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[thick]
    \node [draw, minimum width=6cm, minimum height=6cm] (full_adder) {};
    \prof{
      \node [above=0 of full_adder] {\texttt{additionneur\_complet}};
      \node [draw, minimum width=3cm, minimum height=2.5cm, above right=0.5 and -1 of full_adder.south] (maj3) {};
      \node [above=0 of maj3] {\texttt{vote\_majoritaire}};
      \node [anchor=south east] at (maj3.east) {$m$};
      \node [anchor=south west] at ($(maj3.west)!0.5!(maj3.north west)$) (maj3a) {$a$};
      \node [anchor=south west] at (maj3.west) (maj3b) {$b$};
      \node [anchor=south west] at ($(maj3.west)!0.5!(maj3.south west)$) (maj3c) {$c$};

      \node [ieeestd xor port, number inputs=3, scale=1.5, above right=1 and -1.25 of maj3.north] (xor) {};

      \node at (xor.out -| full_adder.east) (sout) {};
      \node [anchor=south east] at (sout) {$s$};
      \draw (xor.out) -- (sout.center);
      \draw [-latex] (sout.center) -- ++(1, 0);

      \node at (maj3.east -| full_adder.east) (rout) {};
      \node [anchor=south east] at (rout) {$r_{out}$};
      \draw (maj3.east) -- (rout.center);
      \draw [-latex] (rout.center) -- ++(1, 0);

      \node at (xor.in 1 -| full_adder.west) (ain) {};
      \node [anchor=south west] at (ain) {$a$};
      \draw (ain.center) -- ++(1.6, 0) node [circ] (ain2) {} -- (xor.in 1);
      \draw [-latex] (ain.center) ++(-1, 0) -- (ain.center);
      \draw (ain2) |- (maj3a.south west);

      \node at (xor.in 2 -| full_adder.west) (bin) {};
      \node [anchor=south west] at (bin) {$b$};
      \draw (bin.center) -- ++(1.2, 0) node [circ] (bin2) {} -- (xor.in 2);
      \draw [-latex] (bin.center) ++(-1, 0) -- (bin.center);
      \draw (bin2) |- (maj3b.south west);

      \node at (xor.in 3 -| full_adder.west) (rin) {};
      \node [anchor=south west] at (rin) {$r_{in}$};
      \draw (rin.center) -- ++(0.8, 0) node [circ] (rin2) {} -- (xor.in 3);
      \draw [-latex] (rin.center) ++(-1, 0) -- (rin.center);
      \draw (rin2) |- (maj3c.south west);
    }
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{filrouge}{Additionneur binaire sur 4 bits}
  \begin{tikzpicture}[thick]
    \foreach \x/\pos in {0/3,1/2,2/1,3/0}
    {
      \node [draw, minimum width=2.4cm, minimum height=1.45cm] at (2.8*\pos, 0) (fa\x) {};
      \node [anchor=north west] at (fa\x.north west) (fa\x_a) {$a$};
      \node [anchor=north east] at (fa\x.north east) (fa\x_b) {$b$};
      \node [anchor=east] at (fa\x.east) (fa\x_rin) {$r_{in}$};
      \node [anchor=west] at (fa\x.west) (fa\x_rout) {$r_{out}$};
      \node [anchor=south] at (fa\x.south) (fa\x_s) {$s$};
      \node [above=-0.15 of fa\x, align=center, font=\footnotesize] {additionneur\\complet};
    }
    \node [draw, minimum width=\textwidth-\pgflinewidth, minimum height=4cm] at ($(fa1)!0.5!(fa2)$) (add_4) {};
    \node [above=0 of add_4, fill=white] {\texttt{additionneur\_4bits}};
    \foreach \x in {0,...,3}
    {
      \ifthenelse{\x=1}{}{
        \node [anchor=north west, inner sep=2] at (fa\x_a |- add_4.north) (a\x) {$a_\x$};
      }
      \ifthenelse{\x=2}{
        \node [anchor=north west, inner sep=2] at (a2.north east) (b\x) {$b_\x$};
      }{
        \node [anchor=north west, inner sep=2] at (fa\x_b |- add_4.north) (b\x) {$b_\x$};
      }
      \ifthenelse{\x=1}{
        \node [anchor=north east, inner sep=2] at (b1.north west) (a\x) {$a_\x$};
      }{}
      \node [anchor=south west, inner sep=2] at (fa\x_s |- add_4.south) (s\x) {$s_\x$};
      \draw [-latex] (a\x.north west) ++(0, 0.5) -- (a\x.north west);
      \draw [-latex] (b\x.north west) ++(0, 0.5) -- (b\x.north west);
      \draw [-latex] (s\x.south west) -- ++(0, -0.5);
    }
    \prof{
      \foreach \x in {0,...,3}
      {
        \ifthenelse{\x=1}{
          \draw [-latex] (a\x.north west) -- (a\x.south west) -| (fa\x_a);
        }{
          \draw [-latex] (a\x.north west) -- (fa\x_a);
        }
        \ifthenelse{\x=2}{
          \draw [-latex] (b\x.north west) -- (b\x.south west) -| (fa\x_b);
        }{
          \draw [-latex] (b\x.north west) -- (fa\x_b);
        }
        \draw [-latex] (fa\x_s) -- (s\x.south west);
      }
      \foreach \x [remember=\x as \lastx (initially 0)] in {1,...,3}
      {
        \draw [-latex] (fa\lastx_rout.west) -- (fa\x_rin.east);
      }
      \draw (fa0_rin) -- ($(fa0_rin.east)!0.5!(add_4.east)$) -- ++(0, -1) node [anchor=north] {0};
      \draw (fa3_rout) -- ($(fa3_rout.west)!0.5!(add_4.west)$) -- ++(0, 1) node {X};
    }
  \end{tikzpicture}
  \vfill
\end{filrouge}

\begin{limite}
  On ne sait représenter pour l'instant que des nombres positifs ou nuls.
  \vfill
  Comment représenter les nombres \emph{positifs, nuls ou négatifs} ?\\
  Comment représenter des nombres \emph{signés} ?
  \vfill
  Comment obtenir \emph{l'opposé} d'un nombre ?
\end{limite}

\subsection{Représentation des nombres négatifs}

\begin{frame}[t]{Représentation intuitive : signe \& amplitude}
  Pour une \emph{largeur de représentation donnée} sur $n$ bits, on dédie le \emph{bit le plus à gauche} à la représentation du \emph{signe} : c'est le \emph{bit de signe}.\\
  Le bit de signe vaut :\begin{itemize}
  \item 0 si le nombre est positif,
  \item 1 si le nombre est négatif.
  \end{itemize}
  C'est (presque) ce qu'on fait en décimal, avec les symboles $+$ et $-$.
  \vfill
  Les \emph{autres} $n-1$ bits sont utilisés pour représenter \emph{l'amplitude}.
  \vfill
  Exemples \emph{sur 4 bits} :
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.49\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node (m5) {\Huge $-5_{(10)} =$};
        \prof{
          \node [right=2.6 of m5.base, anchor=base] (bin) {\Huge $1101$};
          \draw [decoration={brace,mirror},decorate,color=rbw1] (bin.south west) -- node [midway, anchor=north] {signe} ++(0.55, 0) node [inner sep=0] (sep) {};
          \draw [decoration={brace,mirror},decorate,color=rbw6] (sep) -- node [midway, anchor=145] {amplitude} (bin.south east);
        }
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.49\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node (6) {\Huge $6_{(10)} =$};
        \prof{
          \node [right=2.6 of 6.base, anchor=base] (bin) {\Huge $0110$};
          \draw [decoration={brace,mirror},decorate,color=rbw1] (bin.south west) -- node [midway, anchor=north] {signe} ++(0.55, 0) node [inner sep=0] (sep) {};
          \draw [decoration={brace,mirror},decorate,color=rbw6] (sep) -- node [midway, anchor=145] {amplitude} (bin.south east);
        }
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile=singleslide]{Avantage/inconvénients de la représentation signe \& amp.}
  \begin{itemize}
  \item \emph{Avantage :}
    \begin{itemize}
    \item Intuitive / facile à comprendre
    \end{itemize}
    \vfill
  \item \emph{Inconvénients :}
    \begin{itemize}
    \item Le nombre zéro admet \emph{deux} représentations : $10...0$ et $00...0$.
      \begin{itemize}
      \item Mais après tout, en décimal aussi.
      \end{itemize}
    \item L'addition binaire \emph{ne fonctionne pas}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \matrix [minimum size=0.5cm]
        {
                              & \node {$5$};       \\
          \node (plus) {$+$}; & \node (m2) {$-2$}; \\
                              & \node {$\prof{3}$};       \\
        };
        \draw (plus.south west) -- (m2.south east);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \matrix [minimum size=0.5cm]
        {
                              & \node (a3) {0}; & \node (a2) {1}; & \node (a1) {0}; & \node (a0) {1}; &\\
          \node (plus) {$+$}; & \node (b3) {1}; & \node (b2) {0}; & \node (b1) {1}; & \node (b0) {0}; &\\
                              & \node (c3) {$\prof{1}$}; & \node (c2) {$\prof{1}$}; & \node (c1) {$\prof{1}$}; & \node (c0) {$\prof{1}$}; & \node {\textcolor{red}{$\prof{=\mathbf{-7} \neq 3}$}};\\
        };
        \draw (plus.south west) -- (b0.south east);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Méthode du complément à deux}
  Toujours pour une \emph{largeur de représentation donnée} sur $n$ bits, on obtient \emph{l'opposé} d'un nombre par la méthode du complément à deux en :
  \begin{enumerate}
  \item \emph{inversant chaque bit} de la représentation binaire puis,
  \item \emph{ajoutant 1}.
  \end{enumerate}
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      Exemple sur 4 bits :\\
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node (3) {$3_{(10)}$};
        \node [right=0 of 3] (0011) {$=\prof{0011}_{(2)}$};
        \draw [-latex] (0011) -- node [midway, right, align=left] {inversion\\des bits} ++ (0, -1.5) node [anchor=north] (1100) {$\prof{1100}$};
        \draw [-latex] (1100) -- node [midway, right] {+1} ++ (0, -1) node [anchor=north] (1101) {$\prof{1101}$};
        \node [right=0 of 1101] {$=-3$};
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.68\textwidth}
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c||c|c|}
        \hline
        Déc. & Complém. à 2       & Déc. & Complém. à 2       \\
        \hline
        7    & \prof{\emph{0}111} & -1   & \prof{\emph{1}111} \\
        6    & \prof{\emph{0}110} & -2   & \prof{\emph{1}110} \\
        5    & \prof{\emph{0}101} & -3   & \prof{\emph{1}101} \\
        4    & \prof{\emph{0}100} & -4   & \prof{\emph{1}100} \\
        3    & \prof{\emph{0}011} & -5   & \prof{\emph{1}011} \\
        2    & \prof{\emph{0}010} & -6   & \prof{\emph{1}010} \\
        1    & \prof{\emph{0}001} & -7   & \prof{\emph{1}001} \\
        0    & \prof{\emph{0}000} & -8   & \prof{\emph{1}000} \\
        \hline
      \end{tabular}
      \begin{attention}
        Le \emph{bit le plus à gauche} code toujours le \emph{signe}.
      \end{attention}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Complément à deux : capacité}
  Le \emph{bit le plus à gauche} est réservé au \emph{signe}.
  \vfill
  Sur $n$ bits, il reste $n-1$ bits pour coder l'amplitude.
  \vfill
  Le \emph{zéro} est codé comme un nombre \emph{positif}.
  \vfill
  Les nombres \emph{positifs} représentables vont donc de 0 à $2^{n-1} - 1$.\\
  Les nombres \emph{négatifs} représentables vont donc de $-2^{n-1}$ à $-1$.
  \vfill
  Sur $n$ bits, la méthode du complément à deux permet donc de coder les nombres signés de $-2^{n-1}$ à $2^{n-1}-1$.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Complément à deux : pourquoi est-ce que ça fonctionne ?}
  Soit un nombre binaire écrit sur $n$ bits comme une séquence :
  \begin{equation*}
    x_{n-1}x_{n-2}...x_1x_0
  \end{equation*}
  \vfill
  Le complément à deux de ce nombre s'écrit, par définition :
  \begin{equation*}
    \bar{x}_{n-1}\bar{x}_{n-2}...\bar{x}_1\bar{x}_0 + 1
  \end{equation*}
  \vfill
  Leur somme vaut :
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[thick]
      \matrix[matrix of nodes, minimum size=0.5cm] (m)
      {
          & $x_{n-1}$       & $x_{n-2}$       & ... & $x_1$       & $x_0$       \\
        + & $\bar{x}_{n-1}$ & $\bar{x}_{n-2}$ & ... & $\bar{x}_1$ & $\bar{x}_0$ \\
        + &                 &                 &     &             & 1           \\
          & 1               & 1               & ... & 1           & 1           \\
        + &                 &                 &     &             & 1           \\
          &                 &                 &     &             & 0           \\
      };
      \draw (m-3-1.south west) -- (m-3-6.south east);
      \draw (m-5-1.south west) -- (m-5-6.south east);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \vfill
  Donc le complément à 2 d'un nombre binaire est bien son \emph{opposé}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Addition de nombres représentés en complément à deux}
  Reprenons l'exemple précédent :
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.24\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \matrix [minimum size=0.5cm]
        {
          & \node (a3) {0}; & \node (a2) {1}; & \node (a1) {0}; & \node (a0) {1};\\
          \node (plus) {$+$}; & \node (b3) {1}; & \node (b2) {0}; & \node (b1) {1}; & \node (b0) {0};\\
          & \node (c3) {$\prof{1}$}; & \node (c2) {$\prof{1}$}; & \node (c1) {$\prof{1}$}; & \node (c0) {$\prof{1}$};\\
        };
        \draw (plus.south west) -- (b0.south east);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item $0101$
        \begin{itemize}
        \item bit de signe à 0 : nombre \prof{\emph{positif}}
        \item valeur absolue : \prof{5}
        \end{itemize}
      \item $1010$
        \begin{itemize}
        \item bit de signe à 1 : nombre \prof{\emph{négatif}}
        \item inversion des bits restants +1 : \prof{\texttt{110}}
        \item valeur absolue : \prof{6}
        \end{itemize}
      \item $1111$
        \begin{itemize}
        \item bit de signe à 1 : nombre \prof{\emph{négatif}}
        \item inversion des bits restants +1 : \prof{\texttt{001}}
        \item valeur absolue : \prof{1}
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.15\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \matrix [minimum size=0.5cm]
        {
          & \prof{\node {$5$};}\\
          \node (plus) {$+$}; & \prof{\node (op2) {$-6$};}\\
          & \prof{\node {\textcolor{vert}{$\mathtt{-1}$}};}\\
        };
        \draw (plus.south west) -- (op2.south east);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{methode}{Interprétation d'un nombre binaire}
  \begin{tikzpicture}[thick]
    \node [draw, diamond, aspect=3] (codage) {Codage ?};
    \node [draw, right=2 of codage, align=left] (bin) {Nombre \emph{forcément positif} :\\lire la valeur en binaire naturel};
    \node [draw, diamond, aspect=3, below=1 of codage, align=center] (MSB) {Bit de poids fort ?};
    \node [draw, align=left] at (MSB -| bin) (pos) {Nombre \emph{positif} :\\lire la valeur en binaire naturel};
    \node [draw, below=1 of MSB, anchor=160, align=left] (neg) {%
      Nombre \emph{négatif} dont on obtient l'opposé par le complément à deux :\\
      ~~1) inverser les bits,\\
      ~~2) ajouter 1.\\
      Lire la valeur absolue en binaire naturel};
    \draw [-latex] (codage.north) ++(0, 0.5) -- (codage.north);
    \draw [-latex] (codage) -- node [midway, above, align=center] {entier\\non-signé}(bin);
    \draw [-latex] (codage) -- node [midway, right, align=left] {entier signé} (MSB);
    \draw [-latex] (MSB) -- node [midway, above] {0} (pos);
    \draw [-latex] (MSB.south) -- node [midway, right] {1} (neg.160);
  \end{tikzpicture}
\end{methode}

\begin{exercice}{Méthode du complément à deux}
  \emph{Exercice 1 :} Représenter \emph{sur 4 bits}, si possible, les nombres signés suivants :
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      \begin{align*}
        5_{(10)}        & = \prof{0101_{(c2)}}       \\
        -3_{(10)}       & = \prof{1101_{(c2)}}       \\
      \end{align*}
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      \begin{align*}
        -5_{(10)}       & = \prof{1011_{(c2)}}       \\
        -9_{(10)}       & = \prof{\text{impossible}}
      \end{align*}
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      \begin{align*}
        12_{(10)}       & = \prof{\text{impossible}} \\
        4_{(10)}        & = \prof{0100_{(c2)}}
      \end{align*}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \emph{Exercice 2 :} Donner la valeur décimale des nombres signés binaires suivants :
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      \begin{align*}
        0010_{(c2)}     & = \prof{2_{(10)}}                 \\
        11001000_{(c2)} & = \prof{-56_{(10)}}               \\
      \end{align*}
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      \begin{align*}
        1010_{(c2)} & = \prof{-6_{(10)}}                \\
        00100010_{(c2)} & = \prof{34_{(10)}}                \\
      \end{align*}
    \end{column}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \centering
      \begin{align*}
        1111_{(c2)}     & = \prof{-1_{(10)}}                \\
        11111111_{(c2)} & = \prof{-1_{(10)}}                \\
      \end{align*}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{exercice}

\begin{filrouge}{Additionneur / soustracteur binaire sur 4 bits}
  On ajoute une entrée permettant de choisir l'opération à effectuer :
  \begin{itemize}
  \item 0 : addition
  \item 1 : soustraction
  \end{itemize}
  \vfill
  La \emph{conversion} en complément à deux pour soustraire sera faite \emph{en interne}.
  \vfill
\end{filrouge}

\begin{filrouge}{Additionneur / soustracteur binaire sur 4 bits}
  \begin{tikzpicture}[thick]
    \foreach \x/\pos in {0/3,1/2,2/1,3/0}
    {
      \node [draw, minimum width=2.4cm, minimum height=1.45cm] at (2.8*\pos, 0) (fa\x) {};
      \node [anchor=north west] at (fa\x.north west) (fa\x_a) {$a$};
      \node [anchor=north east] at (fa\x.north east) (fa\x_b) {$b$};
      \node [anchor=east] at (fa\x.east) (fa\x_rin) {$r_{in}$};
      \ifthenelse{\x=3}{
        \node [anchor=south west] at (fa\x.south west) (fa\x_rout) {$r_{out}$};
      }{
        \node [anchor=west] at (fa\x.west) (fa\x_rout) {$r_{out}$};
      }

      \node [anchor=south] at (fa\x.south) (fa\x_s) {$s$};
      \node [above=-0.15 of fa\x, align=center, font=\footnotesize] {additionneur\\complet};
    }
    \node [draw, minimum width=0.99*\textwidth, minimum height=6.2cm] at ($(fa1.north)!0.34!(fa2.north)$) (add_4) {};
    \node [above left=0 and 0.45 of add_4.north, fill=white, anchor=south] {\texttt{add\_sub\_4bits}};
    \foreach \x in {0,...,3}
    {
      \ifthenelse{\x=1}{}{
        \node [anchor=north west, inner sep=2] at (fa\x_a |- add_4.north) (a\x) {$a_\x$};
      }
      \ifthenelse{\x=2}{
        \node [anchor=north west, inner sep=2] at (a2.north east) (b\x) {$b_\x$};
      }{
        \node [anchor=north west, inner sep=2] at (fa\x_b |- add_4.north) (b\x) {$b_\x$};
      }
      \ifthenelse{\x=1}{
        \node [anchor=north east, inner sep=2] at (b1.north west) (a\x) {$a_\x$};
      }{}
      \node [anchor=south west, inner sep=2] at (fa\x_s |- add_4.south) (s\x) {$s_\x$};
      \draw [-latex] (a\x.north west) ++(0, 0.5) -- (a\x.north west);
      \draw [-latex] (b\x.north west) ++(0, 0.5) -- (b\x.north west);
      \draw [-latex] (s\x.south west) -- ++(0, -0.5);
    }
    \foreach \x in {0,...,3}
    {
      \ifthenelse{\x=1}{
        \draw [-latex] (a\x.north west) -- (a\x.south west) -| (fa\x_a);
      }{
        \draw [-latex] (a\x.north west) -- (fa\x_a);
      }
      \prof{
        \node [mux2x1small, rotate=-90, above=0.75 of fa\x_b, anchor=rpin 1] (mux\x) {};
        \draw (mux\x.rpin 1) -- (fa\x_b);
        \node [ieeestd not port, scale=0.55, rotate=-90, above=0 of mux\x.lpin 2, anchor=out] (not\x) {};
        \ifthenelse{\x=2}{
          \draw (not\x.in) -| (b\x.north west);
          \draw (not\x.in) node [circ] {} -| (mux\x.lpin 1);
        }{
          \draw (not\x.in) -| node [midway, circ] {} (b\x.north west);
          \draw (not\x.in) -| (mux\x.lpin 1);
        }
      }
      \draw [-latex] (fa\x_s) -- (s\x.south west);
    }
    \node [anchor=south west, inner sep=2] at ([yshift=0.8cm]add_4.west) (op) {op};
    \prof{
      \draw (op.south west) -| node [midway, circ] (op3) {} (mux3.bpin 1);
      \draw (op3) -| node [midway, circ] (op2) {} (mux2.bpin 1);
      \draw (op2) -| node [midway, circ] (op1) {} (mux1.bpin 1);
      \draw (op1) -| node [midway] (op0) {} (mux0.bpin 1);
    }
    \foreach \x [remember=\x as \lastx (initially 0)] in {1,...,3}
    {
      \draw [-latex] (fa\lastx_rout.west) -- (fa\x_rin.east);
    }
    \prof{
      \draw (fa0_rin) -| ($(fa0_rin.east)!0.5!(add_4.east)$) -- ++(0, 0.2) node [mux2x1small, rotate=-90, anchor=rpin 1] (muxLSB) {};
      \node [above=0 of muxLSB.lpin 1] {0};
      \node [above=0 of muxLSB.lpin 2] {1};
      \draw (op0.center) node [circ] {} -| (muxLSB.bpin 1);
    }
    \draw (fa3_rout) -| ($(fa3_rout.west)!0.5!(add_4.west)$) node {X};
  \end{tikzpicture}
\end{filrouge}

\begin{frame}[t]{Drapeaux indicateurs d'état}
  Dans un processeur, on doit pouvoir obtenir rapidement ces informations :
  \vfill
  \begin{itemize}
  \item [\texttt{Z}] (\emph{Z}ero) Résultat nul
    \begin{itemize}
    \item [] Égalité vraie (\texttt{a == b})
    \end{itemize}
    \vfill
  \item [\texttt{N}] (\emph{N}egative) Résultat négatif
    \begin{itemize}
    \item [] Comparaison vraie (\texttt{a > b})
    \end{itemize}
    \vfill
  \item [\texttt{C}] (\emph{C}arry) Retenue sortante
    \begin{itemize}
    \item [] Somme non-signée fausse \emph{sur le mot machine de $n$ bits}
    \end{itemize}
    \vfill
  \item [\texttt{V}] (o\emph{V}erflow)
    \begin{itemize}
    \item [] Somme signée fausse \emph{sur le mot machine de $n$ bits}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{Carry et Overflow}
  Les opérations sont \emph{fausses} sur $n$ bits, mais seraient \emph{correctes} sur $n+1$ bits.
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.37\textwidth}
      \centering
      \emph{Carry}\\
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \matrix[minimum size=0.5cm] (m)
        {
          \node (C){};       & \node (0) {0};      & \node {1};          & \node {1};          & \node {1};          & \node {~}; &                    & \prof{\node {7};}                    \\
          \node (plusl) {+}; & \node {1};          & \node {1};          & \node {0};          & \node (0b) {0};     & \node {~}; & \node (plusr) {+}; & \prof{\node (12) {12};}              \\
                             & \prof{\node {0};} & \prof{\node {0};} & \prof{\node {1};} & \prof{\node {1};} & \node {~}; &                    & \prof{\node [color=red] {\emph{3}};} \\
        };
        \prof{\node at (0.north west) {\scriptsize 1};}
        \prof{\node [color=red] at (C.north west) {\scriptsize \emph{1}};}
        \draw (plusl.south west) -- (0b.south east);
        \draw (plusr.south west) -- (12.south east);
      \end{tikzpicture}
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [draw, minimum width=3cm, minimum height=2.2cm] (range) {};
        \draw ([yshift=0.4cm]range.south west) -- ([yshift=0.4cm]range.south east);
        \node at ([yshift=0.2cm]range.south) (0000) {0000};
        \node at ([yshift=0.6cm]range.south) (0001) {0001};
        \node at ([yshift=-0.6cm]range.north) (1110) {1110};
        \node at ([yshift=-0.2cm]range.north) (1111) {1111};
        \node [right=0.75 of 0000, anchor=center] {0};
        \node [right=0.75 of 0001, anchor=center] {1};
        \node [right=0.75 of 1110, anchor=center] {14};
        \node [right=0.75 of 1111, anchor=center] {15};
        \node at ($(range.north)!0.5!(range.south)$) {...};
        \draw ([yshift=0.8cm]range.south west) -- ([yshift=0.8cm]range.south east);
        \draw ([yshift=-0.4cm]range.north west) -- ([yshift=-0.4cm]range.north east);
        \draw ([yshift=-0.8cm]range.north west) -- ([yshift=-0.8cm]range.north east);
        \prof{\draw [-latex, color=red, ultra thick] ($(range.north)!0.5!(range.north west)$) to [out=90+45, in=270-45, looseness=1.5] ($(range.south)!0.5!(range.south west)$);}
      \end{tikzpicture}\\
      \prof{$7 + 12 = 19 \equiv 3 \mod 16$}
    \end{column}
    \begin{column}{0.62\textwidth}
      \centering
      \emph{Overflow}\\
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \matrix[minimum size=0.5cm] (m)
        {
          & \node (0) {0};      & \node {1};          & \node {1};          & \node {0};          & \node {~}; &                    & \prof{\node {6};}                    \\
          \node (plusl) {+}; & \node {0};          & \node {1};          & \node {0};          & \node (0b) {0};     & \node {~}; & \node (plusr) {+}; & \prof{\node (4) {4};}              \\
                             & \prof{\node {1};} & \prof{\node {0};} & \prof{\node {1};} & \prof{\node {0};} & \node {~}; &                    & \prof{\node [color=red] {\emph{-6}};} \\
        };
        \prof{\node at (0.north west) {\scriptsize 1};}
        \draw (plusl.south west) -- (0b.south east);
        \draw (plusr.south west) -- (12.south east);
      \end{tikzpicture}
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [draw, minimum width=4cm, minimum height=2.2cm] (range) {};
        \node at ([yshift=0.2cm]range.south) (1000) {1000};
        \node at ([yshift=-0.2cm]range.north) (0111) {0111};
        \node at ([yshift=-0.2cm]range.center) (1111) {1111};
        \node at ([yshift=0.2cm]range.center) (0000) {0000};
        \draw (range.west) -- (range.east);
        \draw ([yshift=0.4cm]range.west) -- ([yshift=0.4cm]range.east);
        \draw ([yshift=-0.4cm]range.west) -- ([yshift=-0.4cm]range.east);
        \node [right=1 of 0000, anchor=center] (0) {0};
        \node [right=1 of 0111, anchor=center] {7};
        \node [right=1 of 1000, anchor=center] {-8};
        \node [right=1 of 1111, anchor=center] (m1) {-1};
        \node at ($(range.north)!0.25!(range.south)$) {...};
        \node at ($(range.north)!0.75!(range.south)$) {...};
        \draw ([yshift=0.4cm]range.south west) -- ([yshift=0.4cm]range.south east);
        \draw ([yshift=-0.4cm]range.north west) -- ([yshift=-0.4cm]range.north east);
        \prof{\draw [-latex, color=red, ultra thick] ($(range.north)!0.5!(range.north west)$) to [out=90+45, in=270-45, looseness=1.5] ($(range.south)!0.5!(range.south west)$);}
        \prof{\draw [-latex, color=red, ultra thick] ([xshift=-0.5cm]m1.center) to [out=90+45, in=270-45, looseness=1.5] ([xshift=-0.5cm]0.center);}
      \end{tikzpicture}\\
      \prof{$-6 \equiv 10 (=6+4) \mod 16$}\\
      \prof{$(-) + (-) \neq (+)$ \emph{OU} $(+) + (+) \neq (-)$}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Overflow}
  Table de vérité de l'additionneur complet gérant le bit de signe :
  \vfill
  \begin{tabular}{|c|c|c||c|c|}
    \hline
    $a$                                                 & $b$                                             & $c_{in}$ & $c_{out}$  & $s$        \\
    \hline
    0                                                   & 0                                               & 0        & \prof{0} & \prof{0} \\
    0                                                   & 0                                               & \one     & \prof{0} & \prof{1} \\
    0                                                   & \one                                            & 0        & \prof{0} & \prof{1} \\
    0                                                   & \one                                            & \one     & \prof{1} & \prof{0} \\
    \one                                                & 0                                               & 0        & \prof{0} & \prof{1} \\
    \one                                                & 0                                               & \one     & \prof{1} & \prof{0} \\
    \one                                                & \one                                            & 0        & \prof{1} & \prof{0} \\
    \one                                                & \one                                            & \one     & \prof{1} & \prof{1} \\
    \hline
  \end{tabular}%
  \begin{tabular}{cc|c|c}
    \cline{3-3}
                                                        &                                                 & \texttt{V}                         \\
    \cline{3-3}
    (\prof{$+$}) + (\prof{$+$}) = (\prof{$+$})    &                                                 & \prof{0}                        \\
    (\prof{$+$}) + (\prof{$+$}) = (\prof{$-$})    & \prof{\textcolor{red}{\faExclamationCircle}}  & \prof{1}                        \\
    (\prof{$+$}) + (\prof{$-$}) = (\prof{$-$})    &                                                 & \prof{0}                        \\
    (\prof{$+$}) + (\prof{$-$}) = (\prof{$+$})    &                                                 & \prof{0}                        \\
    (\prof{$-$}) + (\prof{$+$}) = (\prof{$-$})    &                                                 & \prof{0}                        \\
    (\prof{$-$}) + (\prof{$+$}) = (\prof{$+$})    &                                                 & \prof{0}                        \\
    (\prof{$-$}) + (\prof{$-$}) = (\prof{$+$}) & \prof{\textcolor{red}{\faExclamationCircle}} & \prof{1}                        \\
    (\prof{$-$}) + (\prof{$-$}) = (\prof{$-$}) &                                                 & \prof{0}                        \\
    \cline{3-3}
  \end{tabular}
  \vfill
  \centering
  \prof{\texttt{V}~$=c_{in} \oplus c_{out}$}
\end{frame}

\begin{filrouge}{Add / sub avec drapeaux indicateurs d'état}
  \begin{tikzpicture}[thick]
    \foreach \x/\position in {0/3,1/2,2/1,3/0}
    {
      \node [draw, minimum width=2.4cm, minimum height=1.45cm] at (2.8*\position, 0) (fa\x) {};
      \node [anchor=north west] at (fa\x.north west) (fa\x_a) {$a$};
      \node [anchor=north east] at (fa\x.north east) (fa\x_b) {$b$};
      \node [anchor=east] at (fa\x.east) (fa\x_rin) {$r_{in}$};
      \ifthenelse{\x=3}{
        \node [anchor=south west] at (fa\x.south west) (fa\x_rout) {$r_{out}$};
      }{
        \node [anchor=west] at (fa\x.west) (fa\x_rout) {$r_{out}$};
      }
      \node [anchor=south] at (fa\x.south) (fa\x_s) {$s$};
      \node [above=-0.15 of fa\x, align=center, font=\footnotesize] {additionneur\\complet};
    }
    \node [draw, minimum width=0.99*\textwidth, minimum height=6.3cm] at ($(fa1.north)!0.34!(fa2.north)$) (add_4) {};
    \node [above left=0 and 0.45 of add_4.north, fill=white, anchor=south] {\texttt{add\_sub\_4bits\_flags}};
    \foreach \x in {0,...,3}
    {
      \ifthenelse{\x=1}{}{
        \node [anchor=north west, inner sep=2] at (fa\x_a |- add_4.north) (a\x) {$a_\x$};
      }
      \ifthenelse{\x=2}{
        \node [anchor=north west, inner sep=2] at (a2.north east) (b\x) {$b_\x$};
      }{
        \node [anchor=north west, inner sep=2] at (fa\x_b |- add_4.north) (b\x) {$b_\x$};
      }
      \ifthenelse{\x=1}{
        \node [anchor=north east, inner sep=2] at (b1.north west) (a\x) {$a_\x$};
      }{}
      \node [anchor=south west, inner sep=2] at (fa\x_s |- add_4.south) (s\x) {$s_\x$};
      \draw [-latex] (a\x.north west) ++(0, 0.5) -- (a\x.north west);
      \draw [-latex] (b\x.north west) ++(0, 0.5) -- (b\x.north west);
      \draw [-latex] (s\x.south west) -- ++(0, -0.5);
    }
    \foreach \x in {0,...,3}
    {
      \ifthenelse{\x=1}{
        \draw [-latex] (a\x.north west) -- (a\x.south west) -| (fa\x_a);
      }{
        \draw [-latex] (a\x.north west) -- (fa\x_a);
      }
      \node [mux2x1small, rotate=-90, above=0.75 of fa\x_b, anchor=rpin 1] (mux\x) {};
      \draw (mux\x.rpin 1) -- (fa\x_b);
      \node [ieeestd not port, scale=0.55, rotate=-90, above=0 of mux\x.lpin 2, anchor=out] (not\x) {};
      \ifthenelse{\x=2}{
        \draw (not\x.in) -| (b\x.north west);
        \draw (not\x.in) node [circ] {} -| (mux\x.lpin 1);
      }{
        \draw (not\x.in) -| node [midway, circ] {} (b\x.north west);
        \draw (not\x.in) -| (mux\x.lpin 1);
      }
      \draw [-latex] (fa\x_s) -- (s\x.south west);
    }
    \node [anchor=south west, inner sep=2] at ([yshift=0.8cm]add_4.west) (op) {op};
    \draw (op.south west) -| node [midway, circ] (op3) {} (mux3.bpin 1);
    \draw (op3) -| node [midway, circ] (op2) {} (mux2.bpin 1);
    \draw (op2) -| node [midway, circ] (op1) {} (mux1.bpin 1);
    \draw (op1) -| node [midway] (op0) {} (mux0.bpin 1);
    \foreach \x [remember=\x as \lastx (initially 0)] in {1,...,3}
    {
      \draw [-latex] (fa\lastx_rout.west) -- (fa\x_rin.east);
    }
    \draw (fa0_rin) -| ($(fa0_rin.east)!0.5!(add_4.east)$) -- ++(0, 0.2) node [mux2x1small, rotate=-90, anchor=rpin 1] (muxLSB) {};
    \node [above=0 of muxLSB.lpin 1] {0};
    \node [above=0 of muxLSB.lpin 2] {1};
    \draw (op0.center) node [circ] {} -| (muxLSB.bpin 1);
    \node [right=1.5 of s0.south, anchor=south, inner sep=2] (Z) {\texttt{Z}};
    \prof{
      \draw [-latex] (Z.west) -- (Z.south west);
      \draw [-latex] (Z.south west) -- ++(0, -0.5);
      \node [ieeestd nor port, above=0 of Z.west, anchor=out, scale=0.5, rotate=-90, number inputs=4] (nor) {};
      \foreach \x/\port/\shift in {3/1/0.3,2/2/0.2,1/3/0.1,0/4/0}
      {
        \draw (nor.in \port) -- ++(0, \shift) node (tmp) {} -| node [midway, circ] {} (fa\x_s.south |- tmp);
      }
    }
    \node [right=0.5 of s3.south, anchor=south, inner sep=2] (N) {\texttt{N}};
    \prof{
      \draw [-latex] ($(fa3_s.south)!0.6!(s3.west)$) node [circ] {} -| (N.south west);
      \draw [-latex] (N.south west) -- ++(0, -0.5);
    }
    \node [anchor=south west, inner sep=2] at (fa3_rout.south |- add_4.south) (C) {\texttt{C}};
    \prof{
      \draw [-latex] (fa3_rout.south) -- (C.south west);
      \draw [-latex] (C.south west) -- ++(0, -0.5);
    }
    \prof{
      \node [ieeestd xor port, below=0.93 of $(fa2_rout.west)!0.3!(fa3_rin.east)$, anchor=in 1, scale=0.65, rotate=-90] (xor) {};
      \draw (fa2_rout.west -| xor.in 1) -| node [midway, circ] {} (xor.in 1);
      \draw (fa3_rout |- xor.in 2) |- node [midway, circ] {} (xor.in 2);
    }
    \node [anchor=south west, inner sep=2] at (xor.out |- add_4.south) (V) {\texttt{V}};
    \prof{
      \draw [-latex] (xor.out) -- (V.south west);
      \draw [-latex] (V.south west) -- ++(0, -0.5);
    }
  \end{tikzpicture}
\end{filrouge}

\subsection{Chemin critique}

\begin{frame}[t]{Délai de propagation}
  Chaque porte logique possède un \emph{délai de propagation}.\\
  Un changement aux entrées met \emph{un certain temps} à se propager à la sortie.
  \vfill
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[thick]
        \node [ieeestd and port] (and) {};
        \node [above=0 of and.in 1] {$a$};
        \node [above=0 of and.in 2] {$b$};
        \node [above=0 of and.out] {$s$};
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{tikztimingtable}[%
        ultra thick,
        xscale=1.5,
        yscale=2,
        timing/slope=0,
        timing/rowdist=0.75cm
        ]
        $a$ & 4LN(are){}8H \\
        $b$ & 12H  \\
        $s$ & 8LN(sre)4H \\
        \extracode
        \begin{pgfonlayer}{background}
          \begin{scope}[thick]
            \vertlines[black!50,dashed] {}
            \horlines[black!25] {}
            \draw [-latex, ultra thick, color=main] ([yshift=4]are) to [out=0, in=180] ([yshift=4]sre);
          \end{scope}
        \end{pgfonlayer}
      \end{tikztimingtable}
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  Ces délais sont de l'ordre de la nanoseconde ($10^{\prof{-9}}$) à la picoseconde ($10^{\prof{-12}}$).\\
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Le \emph{chemin critique} est le chemin, passant par une séquence de portes logiques, ayant le \emph{plus long délai} de propagation dans un circuit numérique.
  \vfill
  \begin{tikzpicture}[thick]
    \node [ieeestd and port] (and) {};
    \node [anchor=east] at (and.in 1) (a) {$a$};
    \node [anchor=east] at (and.in 2) {$b$};
    \node [ieeestd or port, below=0.8 of and] (or) {};
    \node [anchor=east] at ($(and.in 2)!0.5!(or.in 1)$) (c) {$c$};
    \node [anchor=east] at (or.in 1) {$d$};
    \node [anchor=east] at (or.in 2) {$e$};
    \node [ieeestd nand port, right=4 of c.east, anchor=in 2] (nand) {};
    \draw (c.east) -- (nand.in 2);
    \draw (and.out) -| (nand.in 1);
    \node [ieeestd xor port, right=3 of nand.out, anchor=in 1] (xor) {};
    \draw (nand.out) -- (xor.in 1);
    \draw (or.out) -| (xor.in 2);
    \node [anchor=west] at (xor.out) {$s$};
    \prof{\draw [ultra thick, color=red] (a) -- (and.in 1) -- ++(1, 0) |- (and.out) -| (nand.in 1) -- ++(1, 0) |- (nand.out) -- (xor.in 1) -- ++(1, 0) |- (xor.out);}
  \end{tikzpicture}%
  \begin{equation*}
    t_{critique} = \prof{d_{AND} + d_{NAND} + d_{XOR}}
  \end{equation*}
  La \emph{fréquence maximale} de fonctionnement dépend du chemin critique :
  \begin{equation*}
    f_{max} = \frac{1}{t_{critique}}
  \end{equation*}
\end{frame}

\begin{filrouge}{Chemin critique}
\begin{tikzpicture}[thick]
    \foreach \x/\position in {0/3,1/2,2/1,3/0}
    {
      \node [draw, minimum width=2.4cm, minimum height=1.45cm] at (2.8*\position, 0) (fa\x) {};
      \node [anchor=north west] at (fa\x.north west) (fa\x_a) {$a$};
      \node [anchor=north east] at (fa\x.north east) (fa\x_b) {$b$};
      \node [anchor=east] at (fa\x.east) (fa\x_rin) {$r_{in}$};
      \ifthenelse{\x=3}{
        \node [anchor=south west] at (fa\x.south west) (fa\x_rout) {$r_{out}$};
      }{
        \node [anchor=west] at (fa\x.west) (fa\x_rout) {$r_{out}$};
      }
      \node [anchor=south] at (fa\x.south) (fa\x_s) {$s$};
      \node [above=-0.15 of fa\x, align=center, font=\footnotesize] {additionneur\\complet};
    }
    \node [draw, minimum width=0.99*\textwidth, minimum height=6.3cm] at ($(fa1.north)!0.34!(fa2.north)$) (add_4) {};
    \node [above left=0 and 0.45 of add_4.north, fill=white, anchor=south] {\texttt{add\_sub\_4bits\_flags}};
    \foreach \x in {0,...,3}
    {
      \ifthenelse{\x=1}{}{
        \node [anchor=north west, inner sep=2] at (fa\x_a |- add_4.north) (a\x) {$a_\x$};
      }
      \ifthenelse{\x=2}{
        \node [anchor=north west, inner sep=2] at (a2.north east) (b\x) {$b_\x$};
      }{
        \node [anchor=north west, inner sep=2] at (fa\x_b |- add_4.north) (b\x) {$b_\x$};
      }
      \ifthenelse{\x=1}{
        \node [anchor=north east, inner sep=2] at (b1.north west) (a\x) {$a_\x$};
      }{}
      \node [anchor=south west, inner sep=2] at (fa\x_s |- add_4.south) (s\x) {$s_\x$};
      \draw [-latex] (a\x.north west) ++(0, 0.5) -- (a\x.north west);
      \draw [-latex] (b\x.north west) ++(0, 0.5) -- (b\x.north west);
      \draw [-latex] (s\x.south west) -- ++(0, -0.5);
    }
    \foreach \x in {0,...,3}
    {
      \ifthenelse{\x=1}{
        \draw [-latex] (a\x.north west) -- (a\x.south west) -| (fa\x_a);
      }{
        \draw [-latex] (a\x.north west) -- (fa\x_a);
      }
      \node [mux2x1small, rotate=-90, above=0.75 of fa\x_b, anchor=rpin 1] (mux\x) {};
      \draw (mux\x.rpin 1) -- (fa\x_b);
      \node [ieeestd not port, scale=0.55, rotate=-90, above=0 of mux\x.lpin 2, anchor=out] (not\x) {};
      \ifthenelse{\x=2}{
        \draw (not\x.in) -| (b\x.north west);
        \draw (not\x.in) node [circ] {} -| (mux\x.lpin 1);
      }{
        \draw (not\x.in) -| node [midway, circ] {} (b\x.north west);
        \draw (not\x.in) -| (mux\x.lpin 1);
      }
      \draw [-latex] (fa\x_s) -- (s\x.south west);
    }
    \node [anchor=south west, inner sep=2] at ([yshift=0.8cm]add_4.west) (op) {op};
    \draw (op.south west) -| node [midway, circ] (op3) {} (mux3.bpin 1);
    \draw (op3) -| node [midway, circ] (op2) {} (mux2.bpin 1);
    \draw (op2) -| node [midway, circ] (op1) {} (mux1.bpin 1);
    \draw (op1) -| node [midway] (op0) {} (mux0.bpin 1);
    \foreach \x [remember=\x as \lastx (initially 0)] in {1,...,3}
    {
      \draw [-latex] (fa\lastx_rout.west) -- (fa\x_rin.east);
    }
    \draw (fa0_rin) -| ($(fa0_rin.east)!0.5!(add_4.east)$) -- ++(0, 0.2) node [mux2x1small, rotate=-90, anchor=rpin 1] (muxLSB) {};
    \node [above=0 of muxLSB.lpin 1] {0};
    \node [above=0 of muxLSB.lpin 2] {1};
    \draw (op0.center) node [circ] {} -| (muxLSB.bpin 1);
    \node [right=1.5 of s0.south, anchor=south, inner sep=2] (Z) {\texttt{Z}};
    \draw [-latex] (Z.west) -- (Z.south west);
    \draw [-latex] (Z.south west) -- ++(0, -0.5);
    \node [ieeestd nor port, above=0 of Z.west, anchor=out, scale=0.5, rotate=-90, number inputs=4] (nor) {};
    \foreach \x/\port/\shift in {3/1/0.3,2/2/0.2,1/3/0.1,0/4/0}
    {
      \draw (nor.in \port) -- ++(0, \shift) node (tmp) {} -| node [midway, circ] {} (fa\x_s.south |- tmp);
    }
    \node [right=0.5 of s3.south, anchor=south, inner sep=2] (N) {\texttt{N}};
    \draw [-latex] ($(fa3_s.south)!0.6!(s3.west)$) node [circ] {} -| (N.south west);
    \draw [-latex] (N.south west) -- ++(0, -0.5);
    \node [anchor=south west, inner sep=2] at (fa3_rout.south |- add_4.south) (C) {\texttt{C}};
    \draw [-latex] (fa3_rout.south) -- (C.south west);
    \draw [-latex] (C.south west) -- ++(0, -0.5);
    \node [ieeestd xor port, below=0.93 of $(fa2_rout.west)!0.3!(fa3_rin.east)$, anchor=in 1, scale=0.65, rotate=-90] (xor) {};
    \draw (fa2_rout.west -| xor.in 1) -| node [midway, circ] {} (xor.in 1);
    \draw (fa3_rout |- xor.in 2) |- node [midway, circ] {} (xor.in 2);
    \node [anchor=south west, inner sep=2] at (xor.out |- add_4.south) (V) {\texttt{V}};
    \draw [-latex] (xor.out) -- (V.south west);
    \draw [-latex] (V.south west) -- ++(0, -0.5);
    \prof{\draw [ultra thick, color=red] (b0.north west) |- (not0.in) -- (not0.out) -- (mux0.blpin 2) -- (mux0.brpin 1) -- (fa0_b.north) -- (fa0_rout.west) -- (fa3_rin.east) -- (fa3_s.south) -- ++(0, -0.1) -| (nor.in 1) -- ++(0, -0.35) -| (Z.south west);}
  \end{tikzpicture}
\end{filrouge}